\mode*
\section{Der Hagen-Poiseuillesche Fluss}

\subsection{Analytische Lösung und Lösung der Simulation}

\begin{frame}{Beschreibung der Problemsstellung}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item hier allerdings nur in 2 Dimensionen $\rightarrow$ Fluss zwischen zwei Wänden
\item Strömungsrichtung ist in $x$-Richtung
\item Wände bei $y = 0$ und $y = h$
\end{itemize}

\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/hagen-poiseuille-tolan}
\caption{stationärer und laminarer Fluss durch ein Rohr \cite{tolan}}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Kurze Herleitung der analytischen Lösung}
\begin{block}{Navier-Stokes-Gleichung für den Hagen-Poiseuilleschen Fluss:}
\begin{align}
&\frac{\uppartial \vec{v}}{\uppartial t} + (\vec{v}\nabla) \vec{v} = - \frac{1}{\rho}\nabla p + \frac{\eta}{\rho} \Laplace \vec{v} \\
\text{vereinfacht:} \quad & \alert{\frac{\uppartial^2 v_x}{\uppartial y^2} = \frac{1}{\eta} \frac{\uppartial p}{\uppartial x}}\:, \qquad \frac{\uppartial p}{\uppartial y} = 0 \\
\text{Randbed.:} \quad & v_x(y = 0) = 0, \quad \quad v_x(y = h) = 0
\end{align}
\end{block}
\pause
\begin{block}{Lösung für den Hagen-Poiseuilleschen Fluss:}
\begin{equation}
v_x(y) = - \frac{1}{2\eta} \frac{\uppartial p}{\uppartial x} y (y - h) \:.
\label{eq:hagen}
\end{equation}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Das Ergebnis aus der Simulation}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{Abbildungen/quiver}
\caption{$\vec{v}_{c, \mathrm{cm}}(x, y)$ mit $\frac{\uppartial p}{\uppartial x} = \num{0.1} \, \frac{m_i}{a \, \updelta t^2} \vec{e}_x$}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Das Ergebnis aus der Simulation}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{Abbildungen/u}
\caption{Geschwindigkeitsprofil bei $x = 50\, a$ mit $\frac{\uppartial p}{\uppartial x} = \num{0.1} \, \frac{m_i}{a \, \updelta t^2} \vec{e}_x$}
\end{figure}

\end{frame}

%\begin{frame}{Berechnung der Viskosität $\eta$}
\begin{block}{Viskosität $\eta$:}
\begin{align}
\text{Analytisch:} \quad v_x(y) &= - \frac{1}{2\eta} \frac{\uppartial p}{\uppartial x} y^2 + \frac{h}{2\eta} \frac{\uppartial p}{\uppartial x} y\\
&= - \frac{M F}{2\eta} y^2 + \frac{h M F}{2\eta} y
\end{align}
Aus Koeffizientenvergleich mit dem Fit aus der Simulation:
%\begin{equation}
%\text{aus Simulation:} \quad v_{c, \text{cm}, x} (y) = \num{-0.01} \frac{1}{a\, \updelta t} y^2 + \num{0.29} \, \frac{1}{a \, \updelta t}  \, y - \num{0.37}\, \frac{a}{\updelta t}
%\end{equation}
\begin{equation}
\boxed{
\eta = \frac{M F}{2 \cdot \num{0.01} \, \frac{1}{a \updelta t}} = \num{5.08} \, \frac{m_i}{a \updelta t}
}
\end{equation}

\end{block}
%\end{frame}

\mode<all>